Sono recurrent network del tutto simili agli HN, con una differenza nella procedura di aggiornamento. Come negli HN per risolvere probleme di ottimizzazione si sfrutta il fatto che sia possibile definire una funzione di energia. Grazie a questa funzione si e' in grado di definire una distribuzione di probabilita rispetto agli stati della rete basandosi sulla **distribuzione di probabilita di Boltzmann**
$$P(s) = \frac{1}{c}e^{-\frac{E(s)}{kT}}$$
La procedura di aggiornamento prevede di selezionare randomicamente un neurone e di calcolarne la differenza di energia e la probabilita che il neurone abbia attivazione 1. Lattivazione del neurone viene quindi impostata a 1 con questa probabilita e a 0 con la probabilita complementare. Questa stessa procedura viene ripetuta su neuroni scelti casualmenti svariate volte. Viene applicato il simulated annealing, riducendo lentamente la temperatura. La convergenza e' garantita dal fatto che la temperatura del sistema diminuisce nel tempo. Questo processo di aggiornamento e' una procedura Markov-Chain Monte Carlo. Dopo un numero sufficiente di step la probabilita che il network si trovi in uno specifico stato di attivazione dipende solamente dall'energia di quello stato ed e' definito **equilibrio termico** del sistma

Una BM puo calcolare in modo efficace una distribuzione di probabilita se gli esempi forniti sono compatibili con una distribuzione di boltzmann. Per aggirare questa restrizione si dividono i neuroni di una BM in neuroni **visibili**, che ricevono i segnali di input e **nascosti** la cui attivazione non dipende direttamente dal dataset permettendo cosi un adattamento piu flessibile .
Ogni passo di apprendimento viene suddiviso in due fasi:
- **Positive phase**: i neuroni visibili vengono fissati a un dato di input scelto randomicamente e i neuroni nascosti vengono aggiornati fino al raggiungimento dell'equilibrio termico.
- **Negative phase**: tutte le unita vengono aggiornate fino al raggiungimento dell'equilibrio termico.
Se un neuwone e' attivo piu frequentemente quando viene presentato un data sample rispetto alla negative phase vuol dire che la probabilita che il neurone sia attivo e' troppo bassa e quindi la soglia di attivazione va ridotta. Allo stesso modo se invece e' piu frequentemente attivo nella negative phase la sua soglia e' troppo bassa e va aumentata.

## Restricted Boltzmann
sebbene siano molto potenti, allenare una BM anche solo di medie dimensioni puo risultare molto dispendioso. Per questo sono state introdotte le RBM. A differenza delle BM il grafo e' bipartito, ovvero e' un grafo nel quale i vertici sono divisi in due gruppi e le uniche connessioni esistenti sono tra neuroni di gruppi differenti. Di solito i due gruppi sono quelli dei neuroni visibili e quello dei neuroni nascosti. Il processo di apprendimento avviene ripetendo i seguenti tre passi:
1. le unita di input vengono fissate rispetto ad un pattern scelto casualmente e quelle nascoste vengono aggiornate in parallelo. Il prodotto della computazione e' il **positive gradient**
2. avendo ottenuto un input preprocessato si invertono le parti: si fissano i neuroni nascosti e si aggiornano quelli visibili, ottenendo il **negative gradient**
3. si aggiornano i pesi e le threshold con la differenza tra positive e negative gradient
In letteratura le RBM sono state utilizzate pea costruire deep network in modo simile alle pile di autoencoder nei MLP